\input{praeamble.tex}
\makeatletter
\usepackage{hyperref}
\ohead{\large }
\ihead{\large AbiPlaner}
\chead{\large }
\ofoot{Stand: \today}


\begin{document}

Nach dem Entpacken findest Du im Ordner folgendes:

\begin{description}
	\item [Anleitung.pdf] Diese Datei enthält die Anleitung, die Du gerade liest.
	\item[AbiPlaner.jar] Dies ist das Programm. Es ist in JAVA geschrieben und daher auf allen gängigen Plattformen (Linux, Windows, MacOS) lauffähig, sofern JAVA installiert ist.
	\item[testplan] AbiPlaner erstellt für jeden Plan einen eigenen Projektordner. testplan enthält einen Abi-4 Plan mit dem Du erst mal das Programm testen kannst.
	\item[reports] Hier findest Du drei SchilD-Reports mit denen Du Daten (Lehrer/Schüler) aus SchiLD exportieren kannst.
	\item[COPYRIGHT] Copyright Vermerk
	\item[LICENSE] GPL3
\end{description}


\subsection{Erst mal ein bisschen rumspielen}
Um herauszufinden, ob auf Deinem Rechner JAVA installiert ist, musst Du einfach auf \lstinline|AbiPlaner.jar| doppelklicken. Wenn JAVA installiert ist, öffnet sich folgendes Fenster:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{screenshot}
	\caption{Gratuliere! JAVA läuft schon mal}
	\label{fig:screenshot}
\end{figure}

Wenn das Fenster nicht aufpoppt, musst Du JAVA installieren. Das ist kein großes Ding. Auf dem folgenden Link findest Du für jedes Betriebssystem die passenden Installationsprogramme:

\url{https://www.oracle.com/java/technologies/javase-downloads.html}

Wenn das Fenster aufpoppt kann es weiter gehen.

Mit Menu: File$\rightarrow$Load kannst Du einen Plan einlesen. Such den Ordner \lstinline|testplan| und drücke OK. Hinweis: Du musst keine Datei anwählen, sondern den ganzen Ordner und dann den OK Button drücken.

Jetzt kannst Du ein wenig im Programm rumspielen. Das Bedienprinzip ist nicht "Drag and Drop", sondern nur "Klick":

Kleiner Hinweis: Auf manchen Windows Plattformen erscheinen keine Umlaute. Lass Dich nicht irritieren. Spätestens bei der Erstellung der pdf-Pläne kommen die Umlaute wieder zurück.

\begin{itemize}
	\item SuS Reiter anklicken und einen Schüler durch Mausklick anwählen. Mit dem nächsten Klick kannst Du den Schüler in den Plan reinsetzen und der nächste Schüler wird automatisch angewählt.
	\item Du kannst auch mit den Cursortasten $\uparrow\downarrow$ Schüler anwählen.
	\item Über den Reitern SuS/LuL/R findest Du einen Filter. Damit kannst Du nach Fächern filtern.
	\item Wenn Du auf einem Schüler im Plan klickst, verschwindet er aus den Plan und landet wieder links in die Liste.
	\item Klick die SuS in den Plan bis die Liste leer ist.
	\item Jetzt das selbe mit den LuLs. In Klammern siehst Du, wie viele Einsätze die jeweiligen LuL schon haben.
	\item In grün siehst Du, wo ein LuL noch eingesetzt ist.
	\item In rot siehst Du Kollisionen.
	\item Mit nem Doppelklick kannst Du einen LuL in drei nebeneinander liegenden Prüfungen gleichzeitig einsetzen/entfernen.
	\item Mit Räumen geht es genau so.
	\item in den Vorbereitungsräumen kannst Du auch LuLs reinpacken. Dort können auch mehrere Luls nebeneinander platziert werden. Bei uns dienen die Doppelbesetzungen in den Vorbereitungsräumen auch als Bereitschaften.
\end{itemize}

Wenn jetzt der Plan fertig ist. Kannst Du im Menu Export die Pläne als pdf exportieren.

\textbf{Aber Achtung:} Das geht nur, wenn das Softwarepaket \LaTeX{} installiert ist. Das ist schon etwas aufwändiger. Der Installationsprozess ist zwar nur ein paar Mausklicks, aber es dauert sehr sehr lange (auf Windows ca. 3 Stunden!!)

Du kannst, wenn Du Dir jetzt noch nicht sicher bist, ob das Programm für Dich geeignet ist, erst mal bei Punkt 3 diese Anleitung weitermachen.

\subsection{\LaTeX{} installieren}

Ist mit nur wenigen Mausklicks erledigt, dauert aber extrem lange (auf Windows ca. 3h).

\begin{description}
	\item[Linux] In der Kommandozeile \lstinline|sudo apt install texlive|
	\item[Windows] Auf folgendem Link findest Du das Installationsprogramm: \lstinline|install-tl-windows.exe|:
	 
	\url{https://www.tug.org/texlive/acquire-netinstall.html}
	Das musst Du downloaden und mit Doppelklick starten. Nicht erschrecken: Das Software Paket TexLive besteht tatsächlich aus ca. 4000 Einzeldateien.
	\item[Mac Os] Mac User installieren \LaTeX{} am besten mit dem Programm MacTeX, das über folgendem Link downgeloaded werden kann:
	
	\url{https://www.tug.org/mactex/}
	
\end{description}

\subsection{Export aus SchiLD}
Im Ordner \lstinline|reports| findest Du drei Reportvorlagen, mit denen Du aus SchilD Schüler und Lehrerdateien erzeugen kannst, die dann in \lstinline|AbiPlaner| importiert werden können.
Beachte dabei bitte folgende Punkte:
\begin{itemize}
	\item Die SuS müssen in Q2.2 Kurse und Abifächer zugeordnet haben.
	\item Wenn Du auf Report drucken gehst, poppt so ein Fenster auf. Da musst Du unbedingt folgende Einstellung vornehmen:
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Drucke in Datei}
		\item Dateiformat \textbf{Textdatei mit Berichtsemulation}. (Das findest Du über pdf)
	\end{enumerate}
	\item Den Report \lstinline|Export_SuS_Abi1-3.rtm|
	 brauchst Du erst für die Abweichungs- und Bestehensprüfungen. Der läuft erst, wenn in SchiLD die Prüfungen Abi1-3 eingegeben wurden. 
\end{itemize}

Drucke die Reports für Lehrer und Schüler in eine entsprechende Textdatei. Die Dateien bestehen nur aus Text und könnten mit jedem Editor bearbeitet werden. Wenn Du mit Word die Dateien bearbeitest, dann achte bitte darauf, dass Du sie wieder als Textdatei (.txt) abspeicherst. (nicht .docx!)

Kontrolliere, ob die Lehrerliste stimmt. Du kannst die Datei einfach abändern. Hauptsache es bleiben Kommas und Semikolons bestehen.

Die Raumliste musst Du selber erstellen. Du kannst einfach in eine Textdatei die Räume untereinander schreiben. (Vgl. import/Raum.txt)

\subsection{Import in AbiPlaner}
\begin{itemize}
	\item Starte das Programm \lstinline|AbiPlaner.jar|
	\item Geh ins Menu auf Import $\rightarrow$ Lehrer. Such die Lehrer Datei und los gehts.
	\item Geh ins Menu auf Import $\rightarrow$ Abi4. Such die Schüler Datei und los gehts.
	\item Geh ins Menu auf Import $\rightarrow$ Räume. Such die Datei raum.txt und los gehts.	 
\end{itemize}

Jetzt müssten in der linken Listen Ansicht die Daten importiert worden sein.

Als nächstes musst Du einen Prüfungstag anlegen:
\begin{itemize}
	\item Geh ins Menu auf Bearbeite $\rightarrow$ neuen Tag anlegen.
	\item Es poppt so eine Dialogbox auf. Hier gibst Du den Tag so ein, wie er auf dem Prüfungsplan erscheinen soll:	z.B. \lstinline|Donnerstag, 22.5.2020|
\end{itemize}

Es erscheinen zwei Reiter, mit denen Du zwischen Vormittag (V) und Nachmittag (N) wechseln kannst.

Jetzt musst Du Prüfungsblöcke einbauen:

\begin{itemize}
	\item Mit Menu Bearbeite $\rightarrow$ neuerBlock kannst Du neue Blöcke einfügen.
	\item Alternativ kannst Du auch auf die Schaltfäche "neuer Block" klicken.
\end{itemize}

Wie es jetzt weiter geht, weißt Du schon aus Punkt 1. Verteile also ein paar SuS und pack die LuLs und Räume dazu.

Wenn Du Aufsichten für die Vorbereitungsräume planen willst:

\begin{itemize}
	\item Mit Menu $\rightarrow$ neueAufsicht kannst Du einen Aufsichtsraum anlegen.
	\item Es poppt eine Dialogbox auf. Dort kannst Du den Aufsichtsraum so benennen, wie er im Plan erscheinen soll. Also \lstinline|Aufsichtsraum| oder \lstinline|Vorbereitungsraum| oder was auch immer.
\end{itemize}

Wenn ein Schüler oder ein Lehrer oder ein Raum in der Importdatei gefehlt hat, kannst Du ihn auch nachträglich einfügen:
\begin{itemize}
	\item Im Menu Bearbeite $\rightarrow$ neuerRaum kannst Du einen Raum nachnominieren.
	\item Im Menu Bearbeite $\rightarrow$ neuerLehrer kannst Du einen Lehrer nachnominieren. Dazu gibst du mit Kommas getrennt Kürzel und Fächer ein.
	\item Im Menu Bearbeite $\rightarrow$ neuerSchüler kannst Du einen Schüler nachnominieren. Hier musst Du mit Kommas getrennt Vorname, Nachname, Fach und Lehrerkürzel eingeben.
	
\end{itemize}



Wenn Du fertig bist (oder kein Bock mehr hast) kannst Du den Plan abspeichern:
\begin{itemize}
	\item Im Menu File $\rightarrow$ SaveAs gibst Du einen Ordnernamen ein.
	\item Der Ordner wird erzeugt. In dem Ordner findest Du mehrere Dateien, in denen das Programm den Plan abspeichert.
\end{itemize}

Wenn Du jetzt die Pläne als PDF drucken möchtest, musst Du wie im Punkt 2 beschrieben \LaTeX{} installieren.

Du kannst mir auch gerne die Datei \lstinline|export.tex| aus deinem Projektordner per mail schicken. Ich kann Dir daraus ohne viel Aufwand eine pdf erzeugen. Dann kannst Du erst mal schauen, wie der Plan am Ende aussehen könnte.

\subsection{Anpassungen an Deine Schule}
Im Schülerplan steht z.B. so was drin wie:

\begin{itemize}
	\item Die angegeben Zeiten im Plan sind Prüfungszeiten. Die Vorbereitungszeit beginnt 30 Minuten vor der entsprechenden Prüfung.
	\item Ihr werdet von Euren Prüfern im Warteraum D005 (alte Mensa) abgeholt.
	\item Die Prüfungsergebnisse erhaltet ihr von der Schulleitung in Raum B007 zu folgenden Zeiten: 13:30 Uhr / 18:00 Uhr 
\end{itemize}
Das ist ja bei Dir mit Sicherheit anders geregelt.

Diesen Text kannst Du einfach ändern.

Im Projektordner, wo dein Plan abgespeichert ist findest Du die Datei \lstinline|schueler_plan.tex|.
Die kannst Du mit jedem Editor bearbeiten. Finde die folgende Stelle und mach Deine Änderungen. Dann kannst Du mit AbiPlaner einen neuen Plan erzeugen.

\begin{lstlisting}
\begin{itemize}
	\item Die angegeben Zeiten im Plan sind Prüfungszeiten. Die Vorbereitungszeit beginnt 30 Minuten vor der entsprechenden Prüfung.
	\item Ihr werdet von Euren Prüfern im Warteraum D005 (alte Mensa) abgeholt.
	\item Die Prüfungsergebnisse erhaltet ihr von der Schulleitung in Raum B007 zu folgenden Zeiten: 13:30 Uhr / 18:00 Uhr 
\end{itemize}

\end{lstlisting}

Hinweis: Die Prüfungszeiten sind im Programm "fest verdrahtet". Das lässt sich aber leicht ändern. Schick mir einfach eine Mail mit Deinen Änderungswünschen.

\subsection{Wenn etwas nicht klappt}
Das Programm habe ich geschrieben, um meinen Arbeitsablauf beim Erstellen der Prüfungspläne zu optimieren. Es war nie dazu gedacht, an andere weiter verteilt zu werden. Dementsprechend fehlen möglicherweise Funktionen, die Du dir von so einem Programm wünschst.

Wenn das Programm nicht so will, wie Du es Dir vorstellst, hast Du ja jeder Zeit folgende Optionen:
\begin{itemize}
	\item Schreib mir ne Mail mit Deinem Anliegen ...
	\item oder schieb den ganzen Ordner in den Papierkorb ...
\end{itemize}




\end{document}
